%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University/School Laboratory Report
% LaTeX Template
% Version 3.1 (25/3/14)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Linux and Unix Users Group at Virginia Tech Wiki
% (https://vtluug.org/wiki/Example_LaTeX_chem_lab_report)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}

\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
%\usepackage{natbib} % Required to change bibliography style to APA
\usepackage{amsmath} % Required for some math elements
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}

\usepackage[
    backend=biber,
    style=alphabetic,
    sorting=ynt
]{biblatex}
\usepackage{csquotes}

\addbibresource{sample.bib}
\nocite{*}

\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}

%\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs


%\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Fakultet elektrotehnike i računarstva\\Diplomski projekt (2021./2022.)\\Radni okvir za rješavanje kapacitiranog problema usmjeravanja vozila metaheuristikama\\Tehnička dokumentacija} % Title

\author{Ivan Rissi (0036506108)} % Author name

\date{}

\begin{document}

    \maketitle % Insert the title, author and date

    \section{Opis problema}

    Kapacitirani problem usmjeravanja vozila (\textit{engl. Capacitated vehicle routing problem}, u daljnjem tekstu CVRP) spada u klasu problema usmjeravanja vozila (\textit{engl. Vehicle routing problem}, u daljnjem tekstu VRP) --- generalizacije problema trgovačkog putnika (\textit{engl. Travelling salesman problem}, u daljnjem tekstu TSP).

    TSP postavlja pitanje: "Uz danu listu gradova te poznatu udaljenost između svakog para, koja je najkraća moguća ruta koja posjećuje svaki grad točno jednom te se vraća u početni grad?".

    VRP generalizira TSP uvođenjem više trgovaca (koji se u kontekstu VRP-a nazivaju vozilima) kako bi posjetili sve gradove.
    Svako od ovih vozila posjećuje disjunktni skup gradova te se na kraju vraćaju u početnu točku (skladište).
    Drugim riječima, VRP postavlja pitanje: "Koji je optimalan skup ruta koji bi flota vozila morala proći kako bi dostavila resurse danom skupu gradova (mušterija).

    VRP može definirati dodatna ograničenja kako bi se oponašale situacije iz pravog života.
    Primjer takvog ograničenja je kapacitivno ograničenje --- ukupna potražnja mušterija na ruti jednog vozila ne smije premašiti kapacitet tog vozila.

    CVRP želi minimizirati ukupnu udaljenost koju sva vozila prolaze na svojim rutama.

    \section{Analiza i opis algoritama}

    Za rješavanje CVRP-a je programski ostvareno $8$ algoritama. To su:

    \begin{enumerate}
        \item genetski algoritam (\textit{engl. Genetic algorithm}, u daljnjem tekstu GA);
        \item diferencijalna evolucija(\textit{engl. Differential evolution}, u daljnjem tekstu DE);
        \item optimizacijski algoritam baziran na unatražnom pretraživanju(\textit{engl. Backtracking search optimization algorithm}, u daljnjem tekstu BSA);
        \item optimizacija rojem čestica(\textit{engl. Particle swarm optimization}, u daljnjem tekstu PSO);
        \item algoritam mravlje kolonije(\textit{engl. Ant colony optimization}, u daljnjem tekstu ACO);
        \item algoritam umjetne kolonije pčela(\textit{engl. Artificial bee colony optimization algorithm}, u daljnjem tekstu ABC);
        \item tabu pretraživanje(\textit{engl. Tabu search}, u daljnjem tekstu TS);
        \item simulirano kaljenje(\textit{engl. Simulated annealing}, u daljnjem tekstu SA).
    \end{enumerate}

    \noindent Svaki od algoritama paraleliziran je pomoću "bazena dretvi" (\textit{engl. thread pool}).
    Detalji paralelizacije bit će opisani za svaki algoritam zasebno.

    \subsection{Opis fenotipa}

    Svaki od algoritama koristi jednu od vrsta kodiranja rješenja:

    \begin{itemize}
        \item \emph{PermutationPhenotype} --- permutacijski fenotip;
        \item \emph{RKRealPhenotype} --- fenotip s realnom reprezentacijom koji koristi kodiranje nasumičnim ključem (\textit{engl. Random key encoding}, u daljnjem tekstu RK).
    \end{itemize}

    \subsubsection{Permutacijski fenotip}

    Permutacijski fenotip je kodiranje koje reprezentira rješenje kao permutaciju cijelih brojeva.
    U slučaju $n$ gradova (ne uključujući početni grad, skladište) te $k$ vozila, prvih $n$ nenegativnih cijelih brojeva predstavljaju gradove redom ($0$ predstavlja prvi grad, $1$ predstavlja drugi grad, itd.), a sljedećih $k$ cijelih brojeva ($n$, $n + 1$, \dots, $n+k-1$) predstavljaju graničnike --- povratak vozila u skladište.
    Primjerice, u slučaju $8$ gradova (ne uključujući skladište) te $2$ vozila, niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & 1 & 3 & 7 & 5 & 2 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix}
    \end{equation*}

    \noindent predstavlja rješenje u kojoj jedno od vozila posjećuje redom gradove $1, 3, 7, 6, 2$ pa se vraća u skladište, dok drugo vozilo posjećuje redom gradove $0, 4, 6$ pa se vraća u skladište. Valja primijetiti da permutacija ignorira početak i kraj niza te da su jedini graničnici između ruta upravo podcrtani brojevi $8$ i $9$ te da bi, primjerice, niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            6 & \underline{9} & 1 & 3 & 7 & 5 & 2 & \underline{8} & 0 & 4
        \end{bmatrix}
    \end{equation*}

    \noindent predstavljao upravo jednake rute vozila kao i u prethodnom slučaju.

    \subsubsection{Realni fenotip koji koristi RK}

    Fenotip s realnom reprezentacijom koji kooristi RK je kodiranje koje reprezentira rješenje kao niz realnih brojeva.
    Brojevi u nizu se sortiraju te se njihov originalni poredak zamjenjuje njihovim indeksima u sortiranom nizu --- pretvara se u permutacijski fenotip.\\

    \noindent Primjerice, niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            0.78 & 0.39 & 0.58 & 0.08 & 0.81 & 0.66 & 0.18 & 0.92 & 0.12 & 0.42
        \end{bmatrix}
    \end{equation*}

    \noindent bi sortiranjem postao:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            0.08 & 0.12 & 0.18 & 0.39 & 0.42 & 0.58 & 0.66 & 0.78 & 0.81 & 0.92
        \end{bmatrix}.
    \end{equation*}

    \noindent Ukoliko su indeksi brojeva u sortiranom nizu:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9
        \end{bmatrix},
    \end{equation*}

    \noindent te se originalni niz zamijeni indeksima brojeva na odgovarajućim pozicijama, početni niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            0.78 & 0.39 & 0.58 & 0.08 & 0.81 & 0.66 & 0.18 & 0.92 & 0.12 & 0.42
        \end{bmatrix}
    \end{equation*}

    \noindent postao bi permutacijskim fenotipom:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            7 & 3 & 5 & 0 & \underline{8} & 6 & 2 & \underline{9} & 1 & 4
        \end{bmatrix}
    \end{equation*}

    \noindent u kojem jedno vozilo posjećuje redom gradove $6, 2$ pa se vraća u skladište, dok drugo vozilo posjećuje redom gradove $1, 4, 7, 3, 5, 0$ pa se vraća u skladište.

    \subsubsection{Dekodiranje rješenja}

    Vrijednost evaluacijske funkcije (kazne) se računa kao zbroj ukupnih udaljenosti na svim rutama.
    Ukoliko rješenje nije valjano (prekoračen je kapacitet nekog vozila), rješenje se kažnjava proporcionalno prekoračenju (faktor kažnjavanja se može regulirati).

    \subsection{Opis susjedstava}

    Neki od algoritama (ABC, TS, SA) prilikom rješavanja koriste lokalnu pretragu. U tu su svrhu definirana $3$ različita para susjedstava:

    \begin{itemize}
        \item intra-\textit{swap} susjedstvo i inter-\textit{swap} susjedstvo;
        \item intra-\textit{shift} susjedstvo i inter-\textit{shift} susjedstvo;
        \item intra-\textit{2-opt} susjedstvo i inter-\textit{2-opt} susjedstvo.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Intra-\textit{swap} susjedstvo i inter-\textit{swap} susjedstvo}

    Intra-\textit{swap} susjedstvo definirano je kao skup svih rješenja $S_{intra\_swap}$ koja iz nekog rješenja $s$ nastaju zamjenom mjesta dvaju njegovih elemenata (gradova) \emph{koji se nalaze na istoj ruti}.
    Primjerice, zamjenom mjesta elemenata na indeksima $3$ i $6$ (elementi niza na tim su indeksima podebljani, dok su graničnici podcrtani) u nizu:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & \textbf{1} & 3 & 7 & \textbf{5} & 2 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix},
    \end{equation*}

    \noindent dobiva se niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & \textbf{5} & 3 & 7 & \textbf{1} & 2 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix}.
    \end{equation*}

    Slično tome, inter-\textit{swap} susjedstvo definirano je kao skup svih rješenja $S_{inter\_swap}$ koja iz nekog rješenja $s$ nastaju zamjenom \emph{bilo kojih} dvaju njegovih elemenata (gradova ili skladišta).
    Primjerice, zamjenom mjesta elemenata na indeksima $4$ i $8$ (elementi niza na tim su indeksima podebljani, dok su graničnici podcrtani) u nizu:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & 1 & \textbf{3} & 7 & 5 & 2 & \underline{\textbf{8}} & 0
        \end{bmatrix},
    \end{equation*}

    \noindent dobiva se niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & 1 & \underline{\textbf{8}} & 7 & 5 & 2 & \textbf{3} & 0
        \end{bmatrix}.
    \end{equation*}

    Vidi se da se u inter-\textit{swap} susjedstvu graničnici (skladišta) mogu premještati te na taj način rezultirati rutama različitih duljina u odnosu na početno rješenje $s$.

    \subsubsection{Intra-\textit{shift} susjedstvo i inter-\textit{shift} susjedstvo}

    Intra-\textit{shift} susjedstvo definirano je kao skup svih rješenja $S_{intra\_shift}$ koja iz nekog rješenja $s$ nastaju pomicanjem nekog njegovog elementa (grada) za $n$ mjesta \emph{unutar iste rute}. Primjerice, pomicanjem elementa na indeksu $4$ (element je podebljan) za $3$ mjesta udesno, niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & 1 & \textbf{3} & 7 & 5 & 2 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix},
    \end{equation*}

    \noindent postaje:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & 1 & 7 & 5 & 2 & \textbf{3} & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix}.
    \end{equation*}

    Slično tome,inter-\textit{shift} susjedstvo definirano je kao skup svih rješenja $S_{inter\_shift}$ koja iz nekog rješenja $s$ nastaju pomicanjem nekog njegovog elementa(grada ili skladišta) za $n$ mjesta \emph{preko cijelog niza}. Primjerice, pomicanjem elementa na indeksu $7$ (element je podebljan) za $3$ mjesta udesno, niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & 1 & 3 & 7 & 5 & \textbf{2} & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix},
    \end{equation*}

    \noindent postaje:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & \textbf{2} & 6 & \underline{9} & 1 & 3 & 7 & 5 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix}.
    \end{equation*}

    Vidi se da se u inter-\textit{shift} susjedstvu gradovi mogu pomicati izvan svojih originalnih ruta, dok se graničnici (skladišta) također mogu pomicati, što rezultira rutama različitih duljina u odnosu na početno rješenje.

    \subsubsection{Intra-\textit{2-opt} susjedstvo i inter-\textit{2-opt} susjedstvo}

    Intra-\textit{2-opt} susjedstvo definira se kao skup svih rješenja $S_{intra\_2-opt}$ koja iz nekog rješenja $s$ nastaju prekidanjem dviju veza između gradova koje se nalaze \emph{na istoj ruti} te njihovim suprotnim spajanjem.
    Drugim riječima, riječ je o skupu svih rješenja koja iz nekog rješenja $s$ nastaju okretanjem (invertiranjem) (pod)niza gradova koji se nalaze \emph{na istoj ruti}.
    Primjerice, invertiranjem podniza omeđenog elementima na indeksima $3$ i $6$ (podniz je podebljan), niz:


    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & \textbf{1} & \textbf{3} & \textbf{7} & \textbf{5} & 2 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix},
    \end{equation*}

    \noindent postaje:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & 6 & \underline{9} & \textbf{5} & \textbf{7} & \textbf{3} & \textbf{1} & 2 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix}.
    \end{equation*}

    Slično tome, inter-\textit{2-opt} susjedstvo definira se kao skup svih rješenja $S_{inter\_2-opt}$ koja iz nekog rješenja $s$ nastaju prekidanjem dviju veza između gradova koje se nalaze \emph{bilo gdje u nizu} te njihovim suprotnim spajanjem.
    Drugim riječima, riječ je o skupu svih rješenja koja iz nekog rješenja $s$ nastaju okretanjem (invertiranjem) (pod)niza gradova koji se nalazi \emph{bilo gdje u nizu}.
    Primjerice, invertiranjem podniza omeđenog elementima na indeksima $1$ i $5$ (podniz je podebljan), niz:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & \textbf{6} & \underline{\textbf{9}} & \textbf{1} & \textbf{3} & \textbf{7} & 5 & 2 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix},
    \end{equation*}

    \noindent postaje:

    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}
            4 & \textbf{7} & \textbf{3} & \textbf{1} & \underline{\textbf{9}} & \textbf{6} & 5 & 2 & \underline{8} & 0
        \end{bmatrix},
    \end{equation*}

    Lako je vidjeti da, kao i kod inter-\textit{swap} te inter-\textit{shift} susjedstava, pretraživanje inter-\textit{2-opt} susjedstva također može rezultirati rutama različitih duljina u odnosu na originalno rješenje $s$.

    \subsection{Opis ostvarenih algoritama}

    \subsubsection{Genetski algoritam --- GA}

    Genetski algoritam ostvaren u programskom rješenju je paralelni eliminacijski genetski algoritam s troturnirskom selekcijom.
    Algoritam koristi reprezentaciju rješenja permutacijskim fenotipom.
    Na početku izvođenja algoritma, populacija se popunjava nasumičnim \emph{valjanim} jedinkama (koje zadovoljavaju kapacitivno ograničenje).

    U svakoj iteraciji algoritma, unutar još jedne petlje, nasumično se biraju po tri jedinke.
    Najlošija od triju jedinki (jedinka s najvećom vrijednošću evaluacijske funkcije) se izbacuje, a zamjenjuje ju nova jedinka --- dijete preostalih dviju jedinki.
    Ova unutarnja petlja ponavlja se sve do ispunjenja tražene stope mortaliteta.

    Stvaranje i evaluacija svake nove jedinke zajedno su, zbog računske zahtjevnosti, zaseban zadatak za bazen dretvi. Stvaranje jedinke provodi se na standardan način:

    \begin{enumerate}
        \item genetski materijal jedinki roditelja se kombinira pomoću operatora križanja, stvarajući novu jedinku;
        \item genetski materijal novostvorene jedinke se blago mijenja pomoću operatora mutacije.
    \end{enumerate}

    \noindent Parametri korišteni u algoritmu su:

    \begin{itemize}
        \item $N$ --- veličina populacije;
        \item $m$ --- broj generacija;
        \item $p_m$ --- vjerojatnost mutacije;
        \item $m_r$ --- stopa mortaliteta.
    \end{itemize}

    \myparagraph{Operatori križanja}
    Križanje se provodi na način da se nasumično odabere jedan od tri operatora križanja:

    \begin{itemize}
        \item križanje u poretku 1 (\textit{engl. order crossover 1} --- OX1), slika \ref{fig:ox1};
        \item križanje u poretku 2 (\textit{engl. order crossover 2} --- OX2), slika \ref{fig:ox2};
        \item križanje s djelomičnim preklapanjem (\textit{engl. partially mapped crossover} --- PMX), slika \ref{fig:pmx}.
    \end{itemize}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{ox1.png}
        \caption{Križanje u poretku 1 --- OX1 \textit{(Marin Golub, NENR 20./21., predavanje)}}
        \label{fig:ox1}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{ox2.png}
        \caption{Križanje u poretku 2 --- OX2 \textit{(Marin Golub, NENR 20./21., predavanje)}}
        \label{fig:ox2}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{pmx.png}
        \caption{Križanje s djelomičnim preklapanjem --- PMX \textit{(Marin Golub, NENR 20./21., predavanje)}}
        \label{fig:pmx}
    \end{figure}

    \myparagraph{Operatori mutacije}
    Mutacija se provodi na način da se nasumično odabere jedan od tri operatora mutacije:

    \begin{itemize}
        \item jednostavna mutacija (\textit{engl. swap mutation}), slika \ref{fig:swap_mutation};
        \item mutacija umetanjem (\textit{engl. insert mutation}), slika \ref{fig:insert_mutation};
        \item mutacija premetanjem (\textit{engl. scramble mutation}), slika \ref{fig:scramble_mutation}.
    \end{itemize}


    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{swap_mutation.png}
        \caption{Jednostavna mutacija \textit{(Marin Golub, NENR 20./21., predavanje)}}
        \label{fig:swap_mutation}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{insert_mutation.png}
        \caption{Mutacija umetanjem \textit{(Marin Golub, NENR 20./21., predavanje)}}
        \label{fig:insert_mutation}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{scramble_mutation.png}
        \caption{Mutacija premetanjem \textit{(Marin Golub, NENR 20./21., predavanje)}}
        \label{fig:scramble_mutation}
    \end{figure}

    Pseudokod algoritma prikazan je u algoritmu \ref{fig:code-ga}.

    \pagebreak

    \begin{algorithm}[ht!]
        \caption{GA --- pseudokod}
        \label{fig:code-ga}
        \begin{algorithmic}
            \Procedure{stvori\_jedinku}{p1, p2}
                \State \texttt{nova\_jedinka $:=$ križaj(p1, p2)}
                \State \texttt{nova\_jedinka.mutiraj()}
                \State \texttt{nova\_jedinka.evaluiraj()}
                \State \texttt{\textbf{return} nova\_jedinka}
            \EndProcedure\\
            \Procedure{GA}{}
                \State \texttt{pop $:=$ inicijaliziraj\_populaciju()}
                \State \texttt{sortiraj(pop)}
                \State \texttt{najbolja $:=$ pop[0]}
                \State \texttt{tp $:=$ inicijaliziraj\_bazen\_dretvi()}
                \State \texttt{elim $:=$ prazan\_skup()}\\

                \For{\texttt{($G := 0$ to broj\_generacija)}}
                    \For{\texttt{($i := 0$ to mortalitet)}}
                        \State \texttt{indeksi $:=$ troturnirska\_selekcija()}
                        \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(stvori\_jedinku(pop[indeksi[0]], pop[indeksi[1]]))}
                        \State \texttt{elim.dodaj([indeksi[2]])}
                    \EndFor\\

                    \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}\\

                    \State \texttt{nove\_jedinke $:=$ tp.rezultati()}
                    \State \texttt{$j := 0$}
                    \For{\texttt{(ind in elim)}}
                        \State \texttt{pop[ind] $:=$ nove\_jedinke[j]}
                        \State \texttt{$j := j + 1$}
                    \EndFor\\

                    \State \texttt{sortiraj(pop)}
                    \If{\texttt{(pop[0].f $<$ najbolja.f)}}
                        \State \texttt{najbolja $:=$ pop[0]}
                    \EndIf\\
                \EndFor
            \EndProcedure
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \subsubsection{Diferencijalna evolucija --- DE}

    Algoritam diferencijalne evolucije ostvaren u programskom rješenju je paralelna klasična \texttt{DE/rand/$1$} diferencijalna evolucija (\texttt{rand} --- nasumično se bira jedinka koja se mutira, \texttt{$1$} --- u mutaciji se koristi jedan diferencijalni vektor).
    Algoritam koristi reprezentaciju rješenja realnim fenotipom koji koristi RK.

    Na početku izvođenja algoritma generira se odgovarajući broj \emph{valjanih} jedinki u permutacijskoj reprezentaciji.
    Te jedinke se potom mapiraju u realnu domenu na način da se cjelobrojni interval $[0, n + k - 1]$ jednoliko mapira u realni interval $[0, 1]$ (stvaranje realnih fenotipa).
    Konačno, novostvoreni realni fenotipi popunjavaju početnu populaciju.

    Nakon inicijalizacije populacije, postupak se provodi kroz tri ponavljajuća koraka:
    \begin{itemize}
        \item mutacija;
        \item križanje;
        \item selekcija.
    \end{itemize}
    Navedeni koraci ponavljaju se do zadovoljenja uvjeta broja generacija.

    Stvaranje (mutacija, križanje, selekcija) i evaluacija novih jedinki zajedno su zaseban zadatak za bazen dretvi.\\

    \noindent Parametri korišteni u algoritmu su:

    \begin{itemize}
        \item $N$ --- veličina populacije;
        \item $m$ --- broj generacija (iteracija);
        \item $D = n + k - 1$ --- duljina kromosoma;
        \item $F \in [0, 2]$ --- faktor pojačanja u fazi mutacije;
        \item $CR \in [0, 1]$ --- konstanta korištena u fazi križanja.
    \end{itemize}

    \myparagraph{Mutacija}

    \noindent Za svaku jedinku $x_{i, G}, i = 1, 2, \dots, N$ u danoj generaciji $G$, generira se \emph{jedinka-mutant}:

    \begin{equation*}
        v_{i, G+1} = x_{r_1, G} + F \cdot (x_{r_2, G} - x_{r_3, G}),
    \end{equation*}

    \noindent gdje su $r_1, r_2, r_3 \in \{1, 2, \dots, N\}$ slučajno generirani, međusobno različiti, cjelobrojni indeksi koji su također različiti od indeksa $i$.

    Drugim riječima, \emph{jedinka-mutant} se generira na način da se jedna jedinka iz populacije translatira u smjeru razlike neke druge dvije jedinke iz populacije.

    \myparagraph{Križanje}

    \noindent Za svaku jedinku $x_{i, G}, i = 1, 2, \dots, N$, generira se probna jedinka:
    \begin{equation*}
        u_{ij, G + 1} = \begin{cases}
                            v_{ij, G + 1},& randn_{\left[ 0, 1 \right]} \leq CR \lor j = rand_{\left\{ 1, D \right\}}\\
                            x_{ij, G},& randn_{\left[ 0, 1 \right]} > CR \land j \neq rand_{\left\{ 1, D \right\}}
        \end{cases},
        j = 1, 2, \dots, D
    \end{equation*}
    gdje $randn_{\left[ 0, 1 \right]}$ označava slučajan broj iz jednolike razdiobe na intervalu $\left[ 0, 1 \right]$,
    a $rand_{\left\{ 1, D \right\}}$ označava slučajan cjelobrojni indeks iz jednolike razdiobe na skupu $\left\{ 1, 2, \dots, D \right\}$.
    Broj $rand_{\left\{ 1, D \right\}}$ brine da se barem jedan parametar iz \emph{jedinke-mutanta} $v_{i, G + 1}$ prenese u probnu jedinku $u_{i, G + 1}$.

    \myparagraph{Selekcija}

    Prilikom odabira jedinke koja će se u novoj generaciji ($G + 1$) nalaziti na indeksu $i$, jedinke $x_{i, G}$ i $u_{i, G + 1}$ evaluiraju se funkcijom kazne.
    Ukoliko probna jedinka $u_{i, G + 1}$ ima manji iznos funkcije kazne od jedinke $x_{i, G}$,
    na mjesto $x_{i, G + 1}$ dolazi probna jedinka $u_{i, G + 1}$, dok se jedinka $x_{i, G}$ odbacuje.
    U suprotnom, probna jedinka $x_{i, G}$ prelazi u sljedeću generaciju, dok se jedinka $u_{i, G + 1}$ odbacuje.

    \pagebreak

    \begin{algorithm}[ht!]
        \caption{DE --- pseudokod}
        \label{fig:code-de}
        \begin{algorithmic}
            \Procedure{stvori\_jedinku}{x, b, d1, d2}
                \State \texttt{v = stvori\_mutanta(b, d1, d2)}
                \State \texttt{u = križaj(x, v)}
                \State \texttt{u.evaluiraj()}
                \If{\texttt{(u.f < x.f)}}
                    \State \texttt{return u}
                \Else
                    \State \texttt{return x}
                \EndIf
            \EndProcedure\\
            \Procedure{DE}{}
                \State \texttt{tp $:=$ inicijaliziraj\_bazen\_dretvi()}
                \State \texttt{pop $:=$ inicijaliziraj\_populaciju()}
                \For{\texttt{(p in pop)}}
                    \If{\texttt{(p.f $<$ najbolja.f)}}
                        \State \texttt{najbolja $:=$ p}
                    \EndIf
                \EndFor\\
                \For{\texttt{($G := 0$ to broj\_generacija)}}
                    \For{\texttt{($i := 0$ to $N$)}}
                        \State \texttt{indeksi $:=$ tri\_nasumicna\_indeksa()}
                        \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(stvori\_jedinku(pop[i], pop[indeksi[0]], pop[indeksi[1]], pop[indeksi[2]]))}
                    \EndFor\\

                    \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}\\

                    \State \texttt{pop $:=$ tp.rezultati()}
                    \For{\texttt{(p in pop)}}
                        \If{\texttt{(p.f $<$ najbolja.f)}}
                            \State \texttt{najbolja $:=$ p}
                        \EndIf
                    \EndFor\\
                \EndFor
            \EndProcedure
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \subsubsection{Optimizacijski algoritam zasnovan na unatražnom pretraživanju --- BSA}

    BSA ostvaren u programskom rješenju je paralelni klasični BSA.
    Algoritam koristi reprezentaciju rješenja realnim fenotipom koji koristi RK.

    Slično kao i kod diferencijalne evolucije, na početku izvođenja algoritma generira se odgovarajući broj \emph{valjanih} jedinki u permutacijskoj reprezentaciji. Te jedinke se potom mapiraju u realnu domenu na način da se cjelobrojni interval $[0, n + k - 1]$ jednoliko mapira u realni interval $[0, 1]$ (stvaranje realnih fenotipa).
    Konačno, novostvoreni realni fenotipi popunjavaju \emph{početnu populaciju} te \emph{početnu povijesnu populaciju}.

    Nakon inicijalizacije populacija, postupak se provodi kroz četiri ponavljajuća koraka (budući da eksplicitna ograničenja ne postoje kao takva, preskače se korak provjere zadovoljenja istih):

    \begin{itemize}
        \item selekcija-\texttt{I};
        \item mutacija;
        \item križanje;
        \item selekcija-\texttt{II}.
    \end{itemize}

    \noindent Navedeni koraci ponavljaju se do zadovoljenja uvjeta broja generacija.

    Dio stvaranja (mutacija, križenje, selekcija-\texttt{II}) i evaluacija novih jedinki zajedno su zaseban zadatak za bazen dretvi.\\

    \noindent Parametri korišteni u algoritmu su:

    \begin{itemize}
        \item $N$ --- veličina populacije;
        \item $m$ --- broj generacija (iteracija);
        \item $D = n + k - 1$ --- duljina kromosoma;
        \item $F > 0$ --- amplituda matrice smjerova pretraživanja.
    \end{itemize}

    \myparagraph{Selekcija-\texttt{I}}

    U prvoj od dvije operacije selekcije utvrđuje se povijesna populacija $\textbf{P}^{old}$.
    Na početku se generiraju dva broja, $a$ i $b$:

    \begin{equation*}
        a, b \sim U\left( 0, 1 \right)
    \end{equation*}

    \noindent te se potom ažurira vrijednost $\textbf{P}^{old}$ prema sljedećoj formuli:
    \begin{equation*}
        \textbf{P}^{old} \coloneqq \begin{cases}
                                       \textbf{P},& a < b\\
                                       \textbf{P}^{old},& a \nless b
        \end{cases}
    \end{equation*}

    \noindent drugim riječima, populacija $\textbf{P}^{old}$ ima $50\%$ šanse da se postavi na vrijednost trenutne populacije $\textbf{P}$, a $50\%$ šanse da ostane nepromijenjena.

    Na kraju prve operacije selekcije potrebno je permutirati jedinke u populaciji $\textbf{P}^{old}$.

    \myparagraph{Mutacija}

    Mutantska populacija $\textbf{P}^{mutant}$ generira se na način da se na mjesto svake jedinke $\textbf{P}^{mutant}_i$ u toj populaciji upiše jedinka koja nastaje kao rezultat operacije:

    \begin{equation*}
        \label{eq:bsa-mutation}
        \textbf{P}^{mutant}_i \coloneqq \textbf{P}_i + F \cdot \left( \textbf{P}^{old}_i - \textbf{P}_i \right),
    \end{equation*}

    \noindent gdje je $\left( \textbf{P}^{old}_i - \textbf{P}_i \right)$ redak matrice smjerova pretraživanja, a $F$ njena amplituda.

    \myparagraph{Križanje}

    U procesu križanja se generira probna populacija $\textbf{P}^t$.
    Prije početka križanja svake od jedinki, generira se binarni vektor $\textbf{map}$ dimenzije $D$ kojem se svi elementi inicijalno postavljaju na $1$, a potom se njene vrijednosti ažuriraju o dva slučajno generirana broja $a$ i $b$:

    \begin{equation*}
        \textbf{map}_{u\left( 1:\left[randn_{\left[ 0, 1 \right]} \cdot D\right] \right)} \coloneqq 0, a < b
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
        \textbf{map}_{rand_{\left\{ 1, D \right\}}} \coloneqq 0, a \nless b,
    \end{equation*}

    gdje $randn_{\left[ 0, 1 \right]}$ označava slučajan broj iz jednolike razdiobe na intervalu $\left[ 0, 1 \right]$,
    a $rand_{\left\{ 1, D \right\}}$ označava slučajan cjelobrojni indeks iz jednolike razdiobe na skupu $\left\{ 1, 2, \dots, D \right\}$.
    Vektor $u$ je permutirani vektor koji sadrži elemente $\left\{ 1, 2, \dots, D \right\}$,
    a $u\left( 1:\left[randn_{\left[ 0, 1 \right]} \cdot D\right] \right)$ predstavlja isječak od prvih $\lfloor randn_{\left[ 0, 1 \right]} \cdot D\rfloor$ elemenata vektora $u$.

    Drugim riječima, pri svakom generiranju vektora $\textbf{map}$ postoji $50\%$ šanse da se točno $1$ njegov element postavi na vrijednost $0$, a $50\%$ šanse da se slučajan uzorak njegovih elemenata postavi na vrijednost $0$.

    Nakon što je definiran vektor $\textbf{map}$, jedinka probne populacije $\textbf{P}^t_i$ generira se na sljedeći način:
    \begin{equation*}
        \textbf{P}^t_{ij} \coloneqq \begin{cases}
                                        \textbf{P}^{mutant}_{ij},& \textbf{map}_{j} = 1 \\
                                        \textbf{P}_{ij},& \textbf{map}_{j} = 0
        \end{cases}
    \end{equation*}

    \myparagraph{Selekcija-\texttt{II}}

    Konačno, u drugoj operaciji selekcije se na pohlepan način određuju jedinke sljedeće generacije:
    \begin{equation*}
        \textbf{P}_i \coloneqq \begin{cases}
                                   \textbf{P}^t_i,& f(\textbf{P}^t_i) < f(\textbf{P}_i)\\
                                   \textbf{P}_i,& f(\textbf{P}^t_i) \nless f(\textbf{P}_i)
        \end{cases}
    \end{equation*}

    \noindent Drugim riječima, ukoliko jedinka iz probne populacije $\textbf{P}^t$ ima manju vrijednost funkcije kazne od odgovarajuće jedinke iz populacije $\textbf{P}$, ta jedinka zamjenjuje odgovarajuću jedinku iz populacije $\textbf{P}$ u sljedećoj generaciji.

    \begin{algorithm}[ht!]
        \caption{BSA --- pseudokod}
        \label{fig:code-bsa}
        \begin{algorithmic}
            \Procedure{stvori\_jedinku}{index}
                \State \texttt{mutant = stvori\_mutanta(index)}
                \State \texttt{probna = križaj(index, mutant)}
                \State \texttt{probna.evaluiraj()}
                \State \texttt{\textbf{return} selekcija2(index, probna)}
            \EndProcedure\\
            \Procedure{BSA}{}
                \State \texttt{tp $:=$ inicijaliziraj\_bazen\_dretvi()}
                \State \texttt{pop $:=$ inicijaliziraj\_populaciju()}
                \State \texttt{pop\_p $:=$ inicijaliziraj\_populaciju()}\\
                \For{\texttt{(p in pop, pop\_p)}}
                    \If{\texttt{(p.f $<$ najbolja.f)}}
                        \State \texttt{najbolja $:=$ p}
                    \EndIf
                \EndFor\\
                \For{\texttt{($G := 0$ to broj\_generacija)}}\\
                \State \texttt{selekcija1()}\\
                \For{\texttt{($i := 0$ to $N$)}}
                    \State \texttt{indeksi $:=$ tri\_nasumicna\_indeksa()}
                    \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(stvori\_jedinku(i)}
                \EndFor\\

                \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}\\

                \State \texttt{pop $:=$ tp.rezultati()}
                \For{\texttt{(p in pop)}}
                    \If{\texttt{(p.f $<$ najbolja.f)}}
                        \State \texttt{najbolja $:=$ p}
                    \EndIf
                \EndFor\\
                \EndFor
            \EndProcedure
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \subsubsection{Algoritam optimizacije rojem čestica --- PSO}

    PSO ostvaren u programskom rješenju je paralelni klasični PSO. Algoritam koristi reprezentaciju rješenja realnim fenotipom koji koristi RK.

    Slično kao i kod prethodnih dvaju algoritama, na početku izvođenja algoritma generira se odgovarajući broj \emph{valjanih} jedinki u permutacijskoj reprezentaciji.
    Te jedinke se potom mapiraju u realnu domenu na način da se cjelobrojni interval $[0, n + k - 1]$ jednoliko mapira u realni interval $[0, 1]$ (stvaranje realnih fenotipa). Konačno, novostvoreni realni fenootipi popunjavaju početnu populaciju.

    U algoritam se uvodi i nova varijabla --- brzina, koja predstavlja brzinu gibanjna čestice u prostoru pretraživanja.
    Svaki element svake jedinke u populaciji ima različitu, neovisnu brzinu.
    Sve brzine se inicijaliziraju na vrijednost $0$.

    Nakon inicijalizacije populacije, postupak se provodi ponavljajući sljedeća $2$ koraka, sve do zadovoljenja uvjeta broja iteracija:

    \begin{itemize}
        \item ažuriranje brzina u ovisnosti o pozicijama čestica;
        \item ažuriranje pozicija čestica u ovisnosti o brzinama.
    \end{itemize}

    \noindent Parametri korišteni u algoritmu su:

    \begin{itemize}
        \item $N$ --- veličina populacije;
        \item $m$ --- broj iteracija;
        \item $w$ --- koeficijent inercije;
        \item $c_l$ --- koeficijent ubrzavanja prema najboljem lokalnom rješenju;
        \item $c_g$ --- koeficijent ubrzavanja prema najboljem globalnom rješenju.
    \end{itemize}

    Svaka jedinka u PSO-u, osim o globalno najboljem, vodi računa i o svojem (lokalno) najboljem rješenju.
    Ažuriranje brzina te ažuriranje pozicije i evaluacija svake čestice zajedno su zaseban zadatak za bazen dretvi.

    \myparagraph{Ažuriranje brzina}

    Kako bi ažurirale svoje brzine, svaka čestica za svaki element svog fenotipa generira brojeve $r_l$ i $r_g$:

    \begin{equation*}
        r_l, r_g \sim U\left( 0, 1 \right).
    \end{equation*}

    Nakon generiranja brojeva $r_l$ i $r_g$, čestica $x_i$ brzinu svojeg elementa na mjestu $j$ ažurira na sljedeći način:

    \begin{equation*}
        v_{i, j} \coloneqq w \cdot v_{i, j} +
        c_l \cdot r_l \cdot (najbolje\_lokalno_{i,j} - x_{i, j}) +
        c_l \cdot r_g \cdot (najbolje\_globalno_j - x_{i, j})
    \end{equation*}

    Dakle, svaka od čestica će težiti održati svoj smjer kretanja, ali će istovremeno težiti kretati se u smjeru lokalno i globalno najboljih jedinki.


    \myparagraph{Ažuriranje pozicija}

    Pozicija svake od čestica koje se nalaze u sustavu ažurira se na način da se njen fenotip pomakne u smjeru svoje brzine:

    \begin{equation*}
        x_i = x_i + v
    \end{equation*}

    Nakon ažuriranja pozicija, svaka od čestica provjerava je li nadmašila svoje lokalno ili sveukupno globalno najbolje rješenje te ih po potrebi ažurira.

    \begin{algorithm}[ht!]
        \caption{PSO --- pseudokod}
        \label{fig:code-pso}
        \begin{algorithmic}
            \Procedure{iteracija}{index}
                \State \texttt{$r_l$, $r_g$} = stvori\_brojeve\_{01}()
                \State \texttt{v[index] $:=$ $w$ $\cdot$ v[index] + $c_l \cdot r_l \cdot (best_l -$ pop[index]$)$} + \texttt{$c_g \cdot r_g \cdot (best_g -$ pop[index]$)$}
                % \Comment{riječ je o vektorima, potrebno je zbrojiti elemente na odgovarajućim pozicijama}
                \State \texttt{pop[index] $ = $ pop[index] $ + $ v[index]}
                \State \texttt{pop[index].evaluiraj()}
                \State \texttt{return pop[index]}
            \EndProcedure\\

            \Procedure{PSO}{}
                \State \texttt{tp $:=$ inicijaliziraj\_bazen\_dretvi()}
                \State \texttt{pop $:=$ inicijaliziraj\_populaciju()}
                \For{\texttt{(p in pop)}}
                    \If{\texttt{(p.f $< best_g$.f)}}
                        \State \texttt{$best_g = $ p}
                    \EndIf
                    \State \texttt{$best_l = $ p}
                \EndFor
                \For{\texttt{($G := 0$ to broj\_iteracija)}}
                    \For{\texttt{($i := 0$ to $N$)}}
                        \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(iteracija(i)}
                    \EndFor

                    \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}

                    \State \texttt{pop $:=$ tp.rezultati()}
                    \For{\texttt{(p in pop)}}
                        \If{\texttt{(p.f $< best_l$.f)}}
                            \State \texttt{$best_l := $ p}
                            \If{\texttt{(p.f $< best_g$.f)}}
                                \State \texttt{$best_g := $ p}
                            \EndIf
                        \EndIf
                    \EndFor
                \EndFor
            \EndProcedure
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \subsubsection{Algoritam mravlje kolonije --- ACO}

    ACO ostvaren u programskom rješenju je nalik paralelnom sustavu mrava baziranom na rangu ($AS_{Rank}$) uz dodatke.
    Mravi grade svoje putanje iz kojih se po završetku izgradnje stvaraju permutacijski fenotipi.

    U algoritam se, u svrhu poboljšanja procesa odabira sljedećeg grada, osim vrijednosti feromona i vrijednosti heuristike uvodi i vrijednost uštede koja opisuje koliku duljinu puta mrav "uštedi" ukoliko iz trenutnog grada ode direktno u sljedeći, umjesto da se iz trenutnog grada prvo vrati u skladište pa zatim ode u sljedeći grad.

    Na početku izvođenja algoritma, vrijednost feromona se na svim bridovima (cestama između gradova) postavlja na zajedničku početnu vrijednost $\tau_0$. Nakon toga, algoritam se provodi ponavljajući sljedeća $2$ koraka, sve do zadovoljenja uvjeta broja iteracija:

    \begin{itemize}
        \item svaki mrav pokušava izgraditi put sve dok ne izgradi \emph{valjan} put;
        \item nakon što svi mravi izgrade svoje puteve, ažurira se vrijednost feromona.
    \end{itemize}

    \noindent Izgradnja puta svakog od mrava je zaseban zadatak za bazen dretvi.

    \noindent Parametri korišteni u algoritmu su:

    \begin{itemize}
        \item $N$ --- veličina populacije (broj mrava);
        \item $m$ --- broj iteracija;
        \item $w$ --- broj mrava koji ažuriraju feromone;
        \item $\tau_{0}$ --- početni intenzitet feromona;
        \item $\mathbf{\tau}$ --- matrica intenztiteta feromona (ažurira se tijekom algoritma);
        \item $\mathbf{\eta}$ --- matrica vrijednosti heuristike (udaljenosti među gradovima);
        \item $\mathbf{\mu}$ --- matrica vrijednosti uštede;
        \item $\alpha > 0$ --- faktor prikupljanja informacije (mjera u kojoj mravi uvažavaju intenzitet feromona pri odabiru sljedećeg grada);
        \item $\beta > 0$ --- faktor očekivane heuristike (mjera u kojoj mravi uvažavaju vrijednost heuristike pri odabiru sljedećeg grada);
        \item $\gamma \geq 0$ --- faktor utjecaja uštede (mjera u kojoj mravi uvažavaju vrijednost uštede pri odabiru sljedećeg grada);
        \item $\rho \in (0, 1]$ --- stopa isparavanja feromona;
        \item $\theta > 0$ --- konstanta korištena prilikom ažuriranja feromona.
    \end{itemize}

    \myparagraph{Izgradnja puta}

    Izgradnja puta započinje iz skladišta.
    Pri odabiru svakog sljedećeg grada, mrav traži sve neposjećene gradove čije dodavanje u rutu ne bi prekršilo kapacitivno ograničenje te ih dodaje u skup "mogućih" gradova.

    Ukoliko je skup mogućih gradova prazan te još vozila stoji na raspolaganju, trenutno vozilo se vraća u skladište (u put se dodaje $0$ koja predstavlja skladište). Ukoliko, pak, više nema slobodnih vozila, rješenje više ne može biti valjano te se stoga odbacuje, a gradnja puta kreće iz početka.

    S druge strane, ako skup mogućih gradova nije prazan, za svaki od mogućih gradova računa se njegova izglednost kao sljedeći produkt:

    \begin{equation*}
        \tau^{\alpha}_{i, j} \cdot \eta^{\beta}_{i, j} \cdot \mu^{\gamma}_{i, j},
    \end{equation*}

    \noindent gdje $i$ predstavlja indeks trenutnog grada, a $j$ indeks mogućeg grada.

    Vjerojatnost odabira svakog od mogućih gradova se potom računa kao njegova izglednost podijeljena sa sumom izglednosti svih mogućih gradova, odnosno:

    \begin{equation*}
        p(j) = \frac{\tau^{\alpha}_{i, j} \cdot \eta^{\beta}_{i, j} \cdot \mu^{\gamma}_{i, j}}{\sum_{k=1}^{K}{\tau^{\alpha}_{i, k} \cdot \eta^{\beta}_{i, k} \cdot \mu^{\gamma}_{i, k}}},
    \end{equation*}

    \noindent gdje je $K$ broj mogućih gradova.

    Sljedeći grad se potom bira slučajno, proporcionalno vjerojatnosti njegovog odabira te se postupak ponavlja do izgradnje valjanog rješenja. Ukoliko mrav pronađe bolje rješenje od trenutno najboljeg, ono se ažurira.

    \myparagraph{Ažuriranje feromona}

    Nakon što su svi mravi izgradili svoja rješenja, ažuriraju se vrijednosti feromona.
    Mravi se sortiraju u ovisnosti o kvaliteti pronađenog rješenja kako bi mravi s boljim rješenjima jače povećali intenzitet feromona na svojem putu.
    Prvi korak ažuriranja je globalno smanjiti intenzitet feromona (isparavanje):

    \begin{equation*}
        \tau_{i, j} \gets \left(\rho + \frac{\theta}{L_{avg}} \right) \tau_{i, j},
    \end{equation*}

    \noindent gdje je $L_{avg}$ srednja vrijednost duljine puteva koje su mravi izgradili u trenutnoj iteraciji.

    Sljedeći korak ažuriranja je povećanje intenziteta feromona na putevima najboljih mrava. Globalno najbolje rješenje te $w - 1$ najboljih rješenja iz trenutne iteracije ažuriraju feromone na svojim putevima prema formuli:

    \begin{equation*}
        \tau_{i, j} \gets \tau_{i, j} + \frac{(w - \lambda)}{L_{\lambda}}, \lambda = \{0, 1, \dots, w - 1\}
    \end{equation*}

    \noindent gdje je $\lambda = 0$ u slučaju globalno najboljeg rješenja, a $\lambda = \{1, \dots, w - 1\}$ za $\lambda-to$ najbolje rješenje iz trenutne iteracije. $L_{\lambda}$ je ukupna duljina $\lambda-tog$ rješenja ($L_0$ je ukupna duljina globalno najboljeg rješenja).

    \pagebreak

    \begin{algorithm}[ht!]
        \caption{ACO --- pseudokod}
        \label{fig:code-aco}
        \begin{algorithmic}
            \Procedure{stvori\_put}{}
                \State \texttt{put $:=$ prazan\_niz()}
                \While{\texttt{put.nije\_gotov()}}
                    \State \texttt{mogući $:=$ prazan\_skup()}
                    \For{\texttt{(g in neposjećeni\_gradovi)}}
                        \If{\texttt{(g.ne\_prelazi\_kapacitet())}}
                            \State \texttt{mogući.add(g)}
                        \EndIf
                    \EndFor

                    \If{\texttt{(mogući.prazan())}}
                        \If{\texttt{(postoji\_još\_vozila())}}
                            \State \texttt{put.dodaj(0)}
                        \Else
                            \State \texttt{put.očisti()}
                            \State \texttt{počni\_ispočetka()}
                        \EndIf
                    \Else
                        \State \texttt{izglednosti $:=$ prazan\_niz()}
                        \For{\texttt{(g in mogući)}}
                            \State \texttt{izglednosti.dodaj(izračunaj\_izglednost(g))}
                        \EndFor
                        \State \texttt{vjerojatnosti $:=$ izglednosti $/$ sum(izglednosti)}
                        \State \texttt{put.dodaj(proporcionalno\_odaberi(vjerojatnosti))}
                    \EndIf
                \EndWhile
            \EndProcedure\\

            \Procedure{ACO}{}
                \State \texttt{tp $:=$ inicijaliziraj\_bazen\_dretvi()}
                \For{\texttt{($G := 0$ to broj\_iteracija)}}
                    \For{\texttt{($i := 0$ to $N$)}}
                        \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(izgradi\_put()}
                    \EndFor\\

                    \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}

                    \State \texttt{rezultati $:=$ tp.rezultati()}
                    \State \texttt{sortiraj(rezultati)}
                    \If{\texttt{(rezultati[0].f $<$ najbolji.f)}}
                        \State \texttt{najbolji $:=$ rezultati[0]}
                    \EndIf
                    \State \texttt{ažuriraj\_feromone()}
                \EndFor
            \EndProcedure
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \subsubsection{Algoritam umjetne kolonije pčela --- ABC}

    ABC ostvaren u prograrmskom rješenju je paralelni klasični ABC.
    Algoritam koristi reprezentaciju rješenja permutacijskim fenotipom.

    Na početku izvođenja algoritma generira se odgovarajući broj \emph{valjanih} jedinki u permutacijskoj reprezentaciji.
    Te jedinke popunjavaju početnu populaciju pčela radnica.
    Pčele promatrače nije potrebno eksplicitno inicijalizirati.

    Nakon inicijalizacije populacije, postupak se provodii ponavljajući sljedeća $3$ koraka, sve do zadovoljenja uvjeta broja iteracija:

    \begin{itemize}
        \item let pčela radnica;
        \item let pčela promatrača;
        \item let pčela izviđača.
    \end{itemize}

    Let svake pčele radnice, kao i let svake pčele promatrača je zaseban zadatak za bazen dretvi.

    \noindent Parametri korišteni u algoritmu su:

    \begin{itemize}
        \item $N = N_r + N_p$ --- veličina populacije (ukupan broj pčela);
        \item $m$ --- broj iteracija;
        \item $N_r$ --- početni broj pčela radnica;
        \item $N_p$ --- početni broj pčela promatrača;
        \item $F$ --- dugovječnost izvora hrane.
    \end{itemize}

    \myparagraph{Let pčela radnica}

    Svaka pčela radnica odlazi do svojeg najboljeg nađenog izvora hrane (rješenja) te u njegovom susjedstvu traži novi izvor hrane (generiranje nasumičnog susjeda).
    Ukoliko je novi izvor hrane bolji od prethodnog, pčela ga pamti i prenosi informaciju o njegovoj kvaliteti ostatku kolonije provodeći "ples" (u ovom algoritmu je to jednostavno izvedeno na način da je jačina plesa jednaka vrijednosti funkcije dobrote --- vrijednost funkcije kazne rješenja oduzeta od maksimalne vrijednosti funkcije kazne svih rješenja).

    U slučaju da novi izvor hrane nije bolji od prethodnog te da pčela oko njega leti manje od $F$ iteracija, ona ostatku kolonije prenosi informaciju o njegovoj kvaliteti.
    Ukoliko, pak, novi izvor hrane nije bolji od prethodnog te ako pčela oko njega leti barem $F$ iteracija, taj se izvor hrane smatra potrošenim.
    Pčela radnica ga napušta i postaje izviđač.

    \myparagraph{Let pčela promatrača}

    Pčele promatrači čekaju pčele radnice da se vrate iz pretraživanja te promatraju njihove plesove.
    Svaka od njih potom bira jedan od izvora hrane koje su pronašle pčele radnice vjerojatnošću proporcionalnom jačini plesa te pčele radnice.
    Pčela promatrač potom u susjedstvu tog izvora hrane traži novi (generiranje nasumičnog susjeda).
    Ukoliko je pronađeni izvor hrane bolji, pčela tu informaciju dojavljuje pčeli radnici u susjedstvu čijeg izvora hrane je tražila bolji izvor hrane te se dotična pčela radnica seli na novopronađeni izvor hrane.

    Na ovaj način se intenzificira pretraga u susjedstvima boljih rješenja.

    \myparagraph{Let pčela izviđača}

    Pčele radnice čiji su izvori hrane presušili postaju pčelama izviđačima koje traže nove izvore hrane.
    Pčele izviđači pronalaze jedan izvor hrane u susjedstvu najboljeg nađenog rješenja te ga potom pamte i ponovno postaju pčelama radnicama.\\

    Ukoliko bilo koja od pčela u nekom trenutku pronađe bolje rješenje od najboljeg nađenog, ono se ažurira.

    \pagebreak

    \begin{algorithm}[H]
        \small
        \caption{ABC --- pseudokod}
        \label{fig:code-abc}
        \begin{algorithmic}
            \Procedure{let\_radnice}{pčela}
                \State \texttt{novi\_izvor $:=$ nasumični\_valjani\_susjed(pčela.izvor)}
                \If{\texttt{(novi\_izvor.f $<$ pčela.izvor.f)}}
                    \State \texttt{pčela.izvor $:=$ novi\_izvor}
                    \State \Return \texttt{novi\_izvor}
                \Else
                    \State \Return \texttt{pčela.izvor}
                \EndIf
            \EndProcedure\\

            \Procedure{let\_promatrača}{izvor}
                \State \texttt{novi\_izvor $:=$ nasumični\_valjani\_susjed(pčela.izvor)}
                \If{\texttt{(novi\_izvor.f $<$ izvor.f)}}
                    \State \Return \texttt{novi\_izvor}
                \EndIf
            \EndProcedure\\

            \Procedure{ABC}{}
                \State \texttt{tp $:=$ inicijaliziraj\_bazen\_dretvi()}
                \State \texttt{pop\_radnice $:=$ inicijaliziraj\_populaciju()}
                \For{\texttt{($G := 0$ to broj\_iteracija)}}
                    \For{\texttt{($i := 0$ to $N_r$)}}
                        \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(let\_radnice(pop\_radnice[i])}
                    \EndFor

                    \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}

                    \State \texttt{rez\_radnice $:=$ tp.rezultati()}
                    \For{\texttt{(r in rez\_radnice)}}
                        \If{\texttt{(r.f $<$ najbolji.f)}}
                            \State \texttt{najbolji $:=$ r}
                        \EndIf
                    \EndFor

                    \For{\texttt{($i := 0$ to $N_p$}}
                        \State \texttt{izvor $:=$ izaberi\_proporcionalno\_prema\_plesu(rezultati\_radnica())}
                        \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(let\_promatrača(izvor))}
                    \EndFor

                    \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}

                    \State \texttt{rez\_promatrači $:=$ tp.rezultati()}
                    \For{\texttt{($i := 0$ to $N_p$)}}
                        \If{\texttt{(rez\_promatrači[i].f $<$ rez\_radnice[i].f)}}
                            \State \texttt{pop\_radnice[i].izvor = rez\_promatrači[i]}
                        \EndIf
                        \If{\texttt{(rez\_promatrači[i].f $<$ najbolji.f)}}
                            \State \texttt{najbolji $:=$ rez\_promatrači[i]}
                        \EndIf
                    \EndFor

                    \For{\texttt{$i := 0$ to $N_r$}}
                        \If{\texttt{(pop\_radnice[i].izvor.presušio())}}
                            \State \texttt{pop\_radnice[i].izvor = nasumični\_valjani\_susjed(najbolji)}
                        \EndIf
                    \EndFor
                \EndFor
            \EndProcedure
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \subsubsection{Tabu pretraživanje --- TS}

    TS ostvaren u programskom rješenju je paralelizirani klasični TS.
    Algoritam korisiti reprezentaciju rješenja permutacijskim fenotipom.
    Na tabu listu se dodaju konkretna rješenja.

    Na početku izvođenja algoritma generira se \emph{valjano} rješenje te se postavlja kao početno.
    Postupak se potom ponavlja kroz sljedeća $2$ koraka, sve do zadovoljenja uvjeta broja iteracija:

    \begin{itemize}
        \item pretraživanje cijelog susjedstva trenutnog rješenja;
        \item postavljanje najboljeg susjeda koji nije na tabu listi kao trenutno rješenje (odabir sljedećeg rješenja).
    \end{itemize}

    \noindent Generiranje svakog susjeda je zaseban zadatak za bazen dretvi.

    \noindent Parametri korišteni u algoritmu su:

    \begin{itemize}
        \item $m$ --- broj iteracija;
        \item $T$ --- veličina tabu liste (\textit{engl. tabu tenure}).
    \end{itemize}

    \myparagraph{Pretraživanje susjedstva}

    \noindent Za trenutno rješenje generiraju se svi susjedi iz svakog od definiranih susjedstava:

    \begin{itemize}
        \item intra-\textit{swap} susjedstvo i inter-\textit{swap} susjedstvo;
        \item intra-\textit{shift} susjedstvo i inter-\textit{shift} susjedstvo;
        \item intra-\textit{2-opt} susjedstvo i inter-\textit{2-opt} susjedstvo.
    \end{itemize}

    \myparagraph{Odabir sljedećeg rješenja}

    Svi generirani susjedi se sortiraju uz valjanost rješenja kao primarni kriterij (valjana rješenja su bolja od nevaljanih) te ukupnu duljinu puta rješenja kao sekundarni kriterij (rješenja s kraćom ukupnom duljinom puta su bolja).
    Ukoliko je prvo (najbolje) rješenje iz sortiranog nize bolje od najboljeg dosadašnjeg, kao najbolje dosadašnje rješenje se postavlja upravo to najbolje rješenje iz sortiranog niza.

    Zatim se iterira kroz sortirani niz rješenja te se kao trenutno rješenje za iduću iteraciju postavlja prvo rješenje u nizu koje se ne nalazi na tabu listi te se ono potom dodaju na tabu listu.

    \pagebreak

    \begin{algorithm}[ht!]
        \caption{TS --- pseudokod}
        \label{fig:code-ts}
        \begin{algorithmic}
            \Procedure{TS}{}
                \State \texttt{tp $:=$ inicijaliziraj\_bazen\_dretvi()}
                \State \texttt{trenutno $:=$ generiraj\_valjano\_rješenje()}
                \State \texttt{tl $:=$ inicijalizira\_tabu\_listu()}\\
                \For{\texttt{($G := 0$ to broj\_iteracija)}}\\
                \For{\texttt{(s in sva\_susjedstva(trenutno))}}
                    \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(stvori\_i\_evaluiraj(s)}
                \EndFor\\

                \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}\\

                \State \texttt{susjedi $:=$ tp.rezultati()}
                \State \texttt{sortiraj(susjedi)}
                \If{\texttt{susjedi[0].f $<$ najbolji.f}}
                    \State \texttt{najbolji $:=$ susjedi[0]}
                \EndIf\\

                \For{\texttt{s in susjedi}}
                    \If{\texttt{(tl.ne\_sadrži(s))}}
                        \State \texttt{trenutno $:=$ s}
                        \State \texttt{tl.dodaj(s)}
                        \State break
                    \EndIf
                \EndFor
                \EndFor
            \EndProcedure
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \subsubsection{Simulirano kaljenje --- SA}

    SA ostvaren u programskom rješenju je klasični SA s više paralelnih hlađenja.
    Algoritam koristi reprezentaciju rješenja permutacijskim fenotipom.

    Na početku izvođenja procedure hlađenja, trenutna temperatura $T_t$ postavlja se na vrijednost $T_s$ te se generira \emph{valjano} rješenje i se postavlja kao početno.
    Postupak se ppotom ponavlja kroz sljedeća $3$ koraka, sve do zadovoljenja uvjeta konačne temperature:

    \begin{itemize}
        \item generiranje nasumičnog susjeda trenutnog rješenja;
        \item odabir sljedećeg rješenja;
        \item snižavanje temperature.
    \end{itemize}

    \noindent Generiranje svakog nasumičnog susjeda iz svake od procedura hlađenja je zaseban zadatak za bazen dretvi.

    \noindent Parametri korišteni u algoritmu su:

    \begin{itemize}
        \item $N$ --- broj paralelnih hlađenja;
        \item $T_s$ --- početna temperatura;
        \item $T_f$ --- konačna temperatura;
        \item $f_d$ --- funkcija snižavanja tepmperature (dekrementa) --- linearno snižavanja temperature, geometrijsko snižavanja temperature, vrlo sporo snižavanja temperature;
        \item $B$ (samo u slučaju linearnog snižavanja temperature) --- vrijednost za koju se trenutna temperatura snižava ($T_t \gets T_t - B$);
        \item $\alpha$ (samo u slučaju geometrijsko snižavanja temperature) --- faktor za koji se trenuta temperatura snižava ($T_t \gets T_t * \alpha$);
        \item $\beta$ (samo u slučaju vrlo sporog snižavanja temperature) --- konstanta korištena pri snižavanju temperature ($T_t \gets \frac{T_t}{1 + \beta \cdot T_t})$.
    \end{itemize}

    \myparagraph{Generiranje nasumičnog susjeda}

    Za trenutno rješenje generira se susjed iz jednog od definiranih susjedstava:

    \begin{itemize}
        \item intra-\textit{swap} susjedstvo i inter-\textit{swap} susjedstvo;
        \item intra-\textit{shift} susjedstvo i inter-\textit{shift} susjedstvo;
        \item intra-\textit{2-opt} susjedstvo i inter-\textit{2-opt} susjedstvo.
    \end{itemize}

    \myparagraph{Odabir sljedećeg rješenja}

    Trenutno rješenje može ostati isto ili može prijeći u generiranog susjeda.
    Vjerojatnost da rješenje prijeđe u generiranog susjeda je:

    \begin{equation*}
        p = e^{\frac{L_{susjed} - L_{trenutno}}{T_t}},
    \end{equation*}

    \noindent pri čemu je $L_x$ ukupna duljina puta rješenja \texttt{x}.

    \myparagraph{Snižavanje temperature}

    U ovisnosti o odabranoj funkciji snižavanja, trenutna temperatura snižava se na sljedeći način:

    \begin{equation*}
        T_t \gets T_t - B,
    \end{equation*}

    \noindent ako je odabrana funkcija linearnog snižavanja temperature;

    \begin{equation*}
        T_t \gets T_t * \alpha,
    \end{equation*}

    \noindent ako je odabrana funkcija geometrijskog snižavanja temperature;

    \begin{equation*}
        T_t \gets \frac{T_t}{1 + \beta \cdot T_t},
    \end{equation*}

    \noindent ako je odabrana funkcija vrlo sporog snižavanja temperature.

    \pagebreak

    \begin{algorithm}[ht!]
        \caption{SA --- pseudokod}
        \label{fig:code-sa}
        \begin{algorithmic}
            \Procedure{SA}{}
                \State \texttt{tp $:=$ inicijaliziraj\_bazen\_dretvi()}
                \State \texttt{trenutna $:=$ generiraj\_valjana\_rješenja()}
                \State \texttt{t\_t $:=$ t\_s}\\
                \While{\texttt{(t\_t $>$ t\_f)}}

                    \For{\texttt{($i := 0$ to N)}}
                        \State \texttt{tp.dodaj\_zadatak(stvori\_nasumičnog\_susjeda(trenutna[i])}
                    \EndFor\\

                    \State \texttt{tp.izvrši\_zadatke()}\\

                    \State \texttt{susjedi $:=$ tp.rezultati()}

                    \For{\texttt{($i := 0$ to veličina(susjedi))}}
                        \If{\texttt{(trenutna[i].f $<$ najbolje.f)}}
                            \State \texttt{najbolje = trenutna[i]}
                        \EndIf\\
                        \State \texttt{p $:= e^{\frac{L_{susjedi[i]} - L_{trenutna[i]}}{T_t}}$ }\\
                        \If{\texttt{(p $<$ random\_real\_01())}}
                            \State \texttt{trenutna[i] $:=$ susjedi[i]}
                        \EndIf\\
                    \EndFor

                    \State \texttt{t\_t $:=$ reduciraj\_temperaturu(t\_t)}

                \EndWhile
            \EndProcedure
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}

    \pagebreak

    \section{Prevođenje, pokretanje i korištenje programa}

    \subsection{Učitavanje problema}

    Konkretna instanca CVRP mora biti zadana u sljedećem formatu:

    \begin{verbatim}
NAME : A-n32-k5
COMMENT : (Augerat et al, No of trucks: 5, Optimal value: 784)
TYPE : CVRP
DIMENSION : 32
EDGE_WEIGHT_TYPE : EUC_2D
CAPACITY : 100
NODE_COORD_SECTION
 1 82 76
 2 96 44
 3 50 5
 4 49 8
 5 13 7
 6 29 89
 7 58 30
 8 84 39
 9 14 24
 10 2 39
 11 3 82
 12 5 10
 13 98 52
 14 84 25
 15 61 59
 16 1 65
 17 88 51
 18 91 2
 19 19 32
 20 93 3
 21 50 93
 22 98 14
 23 5 42
 24 42 9
 25 61 62
 26 9 97
 27 80 55
 28 57 69
 29 23 15
 30 20 70
 31 85 60
 32 98 5
DEMAND_SECTION
1 0
2 19
3 21
4 6
5 19
6 7
7 12
8 16
9 6
10 16
11 8
12 14
13 21
14 16
15 3
16 22
17 18
18 19
19 1
20 24
21 8
22 12
23 4
24 8
25 24
26 24
27 2
28 20
29 15
30 2
31 14
32 9
DEPOT_SECTION
 1
 -1
EOF

    \end{verbatim}

    \noindent Parser iz linije \verb!NAME! iščitava broj vozila (\verb!k5! iz \verb!A-n32-k5!), iz linije \verb!DIMENSION! iščitava ukupni broj gradova \texttt{n} (uključujući skladište), iz linije \verb!CAPACITY! iščitava kapacitet svakog od vozila.

    Kada dođe do linije \verb!NODE_COORD_SECTION!, parser čita sljedećih \texttt{n} linija te iz njih iščitava koordinate svakog od gradova (pretpostavlja da je skladište prvi od gradova na listi).
    Potom računa udaljenosti među svakim parom gradova i sprema ih.

    Dolaskom do linije \verb!DEMAND_SECTION!, parser čita sljedećih \texttt{n} linija te iz njih iščitava potražnju svakog od klijenata (gradova) i sprema ih.

    \subsection{Funkcija \texttt{main}}

    Funkcija main trebala bi izgledati kao na slici \ref{fig:main}:

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{main.png}
        \caption{Izgled funkcije main}
        \label{fig:main}
    \end{figure}

    Za izvođenje programa su nužne samo 3 linije označene crvenim pravokutnikom.
    Prva od njih nalaže programu da učita konkretnu instancu CVRP iz datoteke na navedenom putu.
    Druga od njih instancira primjerak razreda željenog algoritma (u ovom primjeru je to ABC, no može biti i bilo koji od ostalih algoritama --- GA, DE, BSA, PSO, ACO, TS, SA).
    Konačno treća od njih pokreće izvođenje programa.

    Na liniji \verb!ofstream os(...);! može se upisati put do datoteke u koju će se ispisati konačan rezultat i vrijeme izvođenja programa.
    Ostale linije služe za mjerenje vremena izivođenja i ispis rezultata/vremena izvođenja.

    Parametri algoritama mogu se konfigurirati u zaglavnim (\texttt{engl. header}) datotekama svakog do algoritama.

    \subsection{Prevođenje i pokretanje programa}

    Za prevođenje programa potrebno je imati instaliran CMake te prevoditelj za C++ (clang/g++).

    \noindent Na početku se potrebno pozicionirati u korijenskom direktoriju projekta (direktorij u kojem se nalaze datoteke \verb!main.cpp! i \verb!CMakeLists.txt!. Potom je potrebno stvoriti poseban direktorij za binarne datoteke, primjerice:

    \begin{lstlisting}[language = bash]
    $ mkdir bin
    \end{lstlisting}

    \noindent te se pozicionirati u njemu:

    \begin{lstlisting}[language = bash]
    $ cd bin
    \end{lstlisting}

    \noindent Nakon toga je potrebno pokrenuti naredbu:

    \begin{lstlisting}[language = bash]
    $ cmake ..
    \end{lstlisting}

    \noindent kako bi se na temelju datoteke \verb!CMakeLists.txt! u roditeljskom direktoriju stvorio \verb!makefile!.
    Nakon ovoga je potrebno pokrenuti još samo naredbu:

    \begin{lstlisting}
    $ make
    \end{lstlisting}

    \noindent kako bi se kod preveo u izvršnu datoteku.

    \noindent Izvršna datoteka sad se može pokrenuti naredbom:

    \begin{lstlisting}
    $ ./Projekt
    \end{lstlisting}

    \noindent te dobiti ispis kao u nastavku:
    \begin{verbatim}
Generation 99800: (32, 23, 26, 33, ...); value: 787.082; feasible
Generation 99900: (32, 23, 26, 33, ...); value: 787.082; feasible
Generation 100000: (32, 23, 26, 33, ...); value: 787.082; feasible
Duration: 31320ms.
    \end{verbatim}

    Alternativa ručnom korištenju CMakea je koristiti neki C++ IDE (primjerice JetBrains CLion) koji to radi za korisnika.

    \section{Rezultati izvođenja programskog ostvarenja algoritama}

    Testovi su pokrenuti za svaki od $8$ algoritama na $3$ različite CVRP instance (A-n32-k5.vrp --- 32 grada i 5 vozila, A-n60-k9.vrp --- 60 gradova i 9 vozila, A-n80-k10.vrp --- 80 gradova i 10 vozila).
    Svaka od navedene $24$ konfiguracije pokrenuta je $5$ puta te je iz toga za upotrebu svakog od algoritama na svakoj instanci zabilježen najbolji rezultat, prosječni rezultat te prosječno vrijeme izvođenja.
    Svi su testovi pokretani na istom prijenosnom računalu (Ryzen 7 4800H, 16GB RAM).

    Problemi su preuzeti s Web stranice \url{http://vrp.atd-lab.inf.puc-rio.br/index.php/en/}.

    \subsection{Parametri algoritama pri izvođenju}

    Svaki algoritam je za svaku od instanci imao fiksirane parametre.
    Parametri svakog od algoritama su navedeni u nastavku.

    \myparagraph{GA}
    \begin{itemize}
        \item $N = 50$;
        \item $m = 100000$;
        \item $p_m = 0.05$;
        \item $m_r = 0.3$.
    \end{itemize}

    \myparagraph{DE}
    \begin{itemize}
        \item $N = 120$;
        \item $m = 100000$;
        \item $D = n + k - 1$ --- razlikuje se za svaku instancu;
        \item $F = 0.4$;
        \item $CR = 0.8$.
    \end{itemize}

    \myparagraph{BSA}
    \begin{itemize}
        \item $N = 120$;
        \item $m = 100000$;
        \item $D = n + k - 1$ --- razlikuje se za svaku instancu;
        \item $F = 0.1$.
    \end{itemize}

    \myparagraph{PSO}
    \begin{itemize}
        \item $N = 100$;
        \item $m = 100000$;
        \item $w = 0.4$;
        \item $c_l = 2$;
        \item $c_g = 2$.
    \end{itemize}

    \myparagraph{ACO}
    \begin{itemize}
        \item $N = 30$;
        \item $m = 100000$;
        \item $w = 3$;
        \item $\tau_{0} = 10^{-6}$;
        \item $\alpha = 2$;
        \item $\beta = 5$;
        \item $\gamma = 9$;
        \item $\rho = 0.8$;
        \item $\theta = 80$.
    \end{itemize}

    \myparagraph{ABC}
    \begin{itemize}
        \item $N = 30$;
        \item $m = 100000$;
        \item $N_r = N / 2 = 15$;
        \item $N_p = N / 2 = 15$;
        \item $F = N * k$ --- umnožak veličine populacije i broja vozila.
    \end{itemize}

    \myparagraph{TS}
    \begin{itemize}
        \item $m = 5000$;
        \item $T = 50$.
    \end{itemize}

    \myparagraph{SA}
    \begin{itemize}
        \item $N = 30$;
        \item $T_s = 500$;
        \item $T_f = 0.01$;
        \item $f_d = $ \texttt{geometrijsko\_snižavanje};
        \item $\alpha = 0.99995$.
    \end{itemize}

    \subsection{Rezultati algoritama}

    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            Instanca & \multicolumn{2}{c|}{A-n32-k5.vrp} & \multicolumn{2}{c|}{A-n60-k9.vrp} & \multicolumn{2}{c|}{A-n80-k10.vrp}\\
            \hline Algoritam & best & avg & best & avg & best & avg\\
            \hline GA & 816.461 & 830.842 & 1439.25 & 1511.01 & 2011.83 & 2043.83\\
            \hline DE & 1150.17 & 1202.11 & 3089.81 & 3190.58 & 4366.81 & 4481.74\\
            \hline BSA & 1380.04 & 1400.42 & 2913.36 & 3015.98 & 4162.79 & 4252.9\\
            \hline PSO & 1048.03 & 1136.28 & 3101.25 & 3197.97 & 4292.22 & 4477.03\\
            \hline ACO & 826.053 & 843.365 & 1502.11 & 1519.54 & 2023.96 & 2053.33\\
            \hline ABC & 787.082 & 787.082 & 1360.59 & 1391.73 & 1815.77 & 1845.13\\
            \hline TS & 787.082 & 805.076 & 1422.32 & 1445.9 & 1876.23 & 1899.59\\
            \hline SA & 787.082 & 788.705 & 1373.11 & 1398.61 & 1860.07 & 1896.66\\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{Najbolji i prosječni rezultati svakog od $8$ algoritama na svakoj od $3$ instance}
        \label{tab:results}
    \end{table}

    Najbolja rješenja iz literature su:

    \begin{itemize}
        \item A-n32-k5.vrp --- 784;
        \item A-n60-k9.vrp --- 1354;
        \item A-n80-k10.vrp --- 1763.
    \end{itemize}

    \noindent Valja napomenuti da se ručnim računanjem udaljenosti za odgovarajuće rute ne dobivaju točno ova rješenja, već malo veća.

    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline & \multicolumn{3}{c|}{Prosječno vrijeme izvođenja algoritama (ms)}\\
            \hline Algoritam \textbackslash Instanca & A-n32-k5.vrp & A-n60-k9.vrp & A-n80-k10.vrp \\
            \hline GA & 21681 & 29621 & 31438\\
            \hline DE & 88418 & 127789 & 153901\\
            \hline BSA & 64251 & 94007 & 114046\\
            \hline PSO & 75030 & 117829 & 146179\\
            \hline ACO & 92832 & 266305 & 472337\\
            \hline ABC & 34197 & 41238 & 49407\\
            \hline TS & 57672 & 136558 & 260549\\
            \hline SA & 50303 & 50489 & 53421\\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{Prosječna vremena izvođenja svakog od $8$ algoritama na svakoj od $3$ instance u milisekundama}
        \label{tab:times}
    \end{table}

    \medskip

    \printbibliography


\end{document}